Cette famille professionnelle regroupe les professions médicales les plus qualifiées : médecins, pharmaciens, dentistes et vétérinaires. Leurs effectifs ont presque doublé en trente ans. En moyenne sur la période 2012-2014, 381 000 personnes exercent ces métiers. La part de ces professions médicales dans l’emploi régional est comprise entre 1 et 2 %.Les médecins et assimilés sont plus âgés en moyenne que l’ensemble des personnes en emploi : la part des 50 ans ou plus s’élève à 47 % (contre 29 % pour l’ensemble), alors qu’elle était de seulement 19 % il y a trente ans. Ces professions sont désormais autant exercées par des hommes que par des femmes, alors que ces dernières n’occupaient que 31 % des emplois au début des années 1980. L’emploi reste à dominante masculine pour les 50 ans ou plus, alors qu’il est majoritairement féminin pour les jeunes générations (63 %).Ces emplois exigeant un très haut niveau de formation, la part des personnes diplômées du supérieur y est logiquement très élevée. La proportion de personnes en cours d’études initiales a baissé ces trente dernières années, conséquence de la diminution importante du numerus clausus de médecine depuis la fin des années 1970, malgré sa révision à la hausse depuis le début des années 2000.L’exercice libéral est en baisse et concerne 46 % des emplois sur la période 2012-2014 ; à l’inverse l’emploi salarié a progressé au profit des contrats à durée indéterminée. L’ancienneté croissante (53 % des médecins et assimilés occupent le même emploi depuis au moins dix ans) reflète le vieillissement des personnes en emploi et la baisse des effectifs des plus jeunes générations. Les horaires de travail « atypiques » et les durées hebdomadaires élevées de temps de travail sont des caractéristiques fortes de ces types d’emploi. Les salaires des médecins et assimilés salariés sont très élevés et les écarts proviennent notamment de l’ancienneté des personnes en emploi ou des spécialités : 58 % des médecins salariés à temps complet gagnent plus de 3 000 € nets par mois. L’État, les collectivités locales et hôpitaux publics constituent le principal employeur des médecins et assimilés salariés.La demande d’emploi est une notion peu pertinente pour ces professions médicales recrutées sur concours ou exercées par des libéraux.
